\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\begin{document}



\ifsectioncours


\chapter{ Pression - Force pressante}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.6cm}
\begin{objectifs}{}

\begin{itemize}
\item  Connaître la définition de la pression, surface pressée, force pressante;
\item Mesurer une pression;
\item Calculer une pression, la convertir dans une unité adaptée.
\end{itemize}
\end{objectifs}


Dans ce document de trace écrite vous trouverez un point sur les notions et surtout des exemples de calcul qu'il faut maîtriser.


\cadrep{Pression - Force Pressante}{
On définit la pression comme le rapport entre la force exercée à la surface de contact et la surface. On a la relation :{\LARGE  $$ P = \dfrac{F}{S} $$} 
\begin{itemize}
\item P la pression en pascal (\si{\pascal})
\item F la force en newton (\si{\newton})
\item S la surface en mètre carré (\si{\meter\squared})
\end{itemize}
On trouve parfois une autre unité de pression : le bar. \textbf{\SI{1}{\bar} = \SI{e5}{\pascal}}
}

\vspace{0.2cm}

Bien souvent la force utilisée dans cette relation est le poids : {\large $P=m\times g$}.
\vspace{0.2cm}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=red, colback=red!5!white] \textbf{Il ne faut pas confondre le P de pression et le P de poids quand les deux sont utilisés, on préférera utiliser la lettre F pour le poids.}\end{tcolorbox}

\vspace{0.2cm}


\textbf{Exercice corrigé} : Calculer la pression exercée sur le sol par un échafaudage possédant 4 pieds carrés de côté \SI{15}{\centi\meter} et dont la masse totale (échafaudage + charge) est de \SI{650}{\kilo\gram}. On donnera le résultat en Pascal  puis en Bar.
\begin{itemize}
\item Étape 1 : On calcule le poids (en newton) de l'ensemble sachant que $g\approx 9.81$ : $P=9.81 \times 650=$ .............. \si{\newton}
\item Étape 2 : On calcule la surface totale au sol (attention) : $ S = 4 \times 0.15 \times 0.15 =$ .........\si{\meter\squared}
\vspace{0.5cm}

\item Étape 3 : On calcule la pression (en pascal) : $P=\dfrac{F}{S} = \dfrac{.......}{.......}=$ ............... \si{\pascal}
\vspace{0.5cm}

\item Étape 4 : On convertit en bar : $P=\dfrac{..........}{10^5} = ...............$\si{\bar}
\end{itemize}

\newpage

\section*{TP 1 - Pression atmosphérique, dans un fluide}

\cadrep{La pression atmosphérique}{C'est la pression créée par l'air de l'atmosphère. Les molécules d'air appuient sur le sol.
\begin{itemize}
\item Plus on est proche du sol, plus la pression atmosphérique est forte;
\item La pression atmosphérique au niveau de la mer vaut \SI{1}{\bar} (\SI{1013}{\hecto\pascal)}
\end{itemize}
}

\begin{objectifs}{}
Vérifier la propriété 1 : plus on est proche du sol, plus la pression atmosphérique augmente.
\end{objectifs}

Liste de matériel : 
\begin{itemize}
\item Capteur d'altitude : le GPS de votre téléphone avec l'application FizziQ
\item Capteur de pression : pressiomètre absolu portable
\end{itemize}

\textbf{Proposer} un protocole expérimental permettant de vérifier l'hypothèse ci-dessus : 

\Lignespointilles{9}

\vspace{0.2cm}

\cadrepp{Votre travail}
{Une fois le protocole validé et mis en oeuvre, vous êtes chargés de collecter les données : 
\begin{itemize}
\item Une mesure de pression et d'altitude toutes les 5 minutes;
\item Reporter les résultats dans un tableau (une colonne pour la pression, une pour l'altitude)
\item Analyse des données : pour analyser vos données, on demande de reporter ce tableau sous la forme d'un nuage de points sur un repère.
\item Conclusion : Vérifier si l'hypothèse est bien validée.
\item Attention : bien entendu, on pensera à faire figurer sur le compte rendu le protocole, l'hypothèse de départ.
\item Pour les plus rapides : Échanger vos données avec un autre groupe. Que pouvez vous dire des valeurs ? Proposer une hypothèse pour expliquer les éventuels écarts.
\end{itemize}

}
\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\begin{small}
\exo{} On applique sur la pointe d'une punaise une force $F=\SI{15}{\newton}$. La surface de la tête a une aire $S_1=\SI{50}{\milli\meter\squared}$ et la pointe une aire de $S_2=\SI{0.05}{\milli\meter\squared}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer la pression exercée par le doigt sur la tête.
\item Calculer la pression exercée par la punaise sur le mur.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Conversion : $S_1=\SI{0.00005}{\meter\squared}$ et $S_2=\SI{5.0e-8}{\meter\squared}$\\
$P_1=\dfrac{15}{0.00005}=\SI{3e5}{\pascal}$\\
$P_2=\dfrac{15}{\num{5e-8}}=\SI{3e8}{\pascal}$\\
La pression est 1000 fois plus forte sur le mur que sur le doigt grâce au rétrécissement de la punaise.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Deux modèles de bulldozer 4 Tonnes existent : une version avec 4 roues de section au sol $0.2\times 0.125$\si{\meter} (la section au sol est un rectangle) et une version chenilles avec deux chenilles de section au sol $0.5\times2$\si{\meter}.
\begin{enumerate}
\item Calculer la pression exercée sur le sol par chaque modèle.
\item Préciser lequel s'enfonce le moins dans le sol.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Pour le modèle 1 la surface est $S_1=4\times 0.2 \times 0.125 = \SI{0.1}{\meter\squared}$\\
Pour le modèle 2 la surface est $S_2=2\times 0.5 \times 2 = \SI{2}{\meter\squared}$\\
Calcul des pressions : $P_1=\dfrac{F}{0.1}= 10F$ et $P_2=\dfrac{F}{2}=0.5F$\\
Remarque : la masse est de 4 tonnes mais inutile ici de calculer la force !\\
Conclusion : le modèle 2 exerce une pression 20 fois plus petite il s'enfonce donc moins !
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} En Formule 1 les pneus sont adaptés à la performance et à la fiabilité.
On donne quelques dimensions : $d=\SI{660}{\milli\meter}$, largeur de la bande en contact avec le sol $l=\SI{350}{\milli\meter}$, longueur de la bande de roulement en contact avec le sol $L=\SI{270}{\milli\meter}$.\\
La masse de la voiture est $m=\SI{650}{\kilo\gram}$ incluant matériel et pilote. On prendra g=10.
\begin{enumerate}
\item Calculer le poids de la voiture.
\item Le poids se partage équitablement sur chaque roue, calculer la valeur de la force exercée sur chaque roue que l'on notera $F$.
\item Calculer, en \si{\meter\squared}, la surface de contact au sol d'un pneu (ne pas arrondir).
\item Calculer la pression exercée par la voiture sur un pneu.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $P(poids)=605 \times 10 = \SI{6050}{\newton}$
\item $F=\dfrac{P}{4} = \SI{1512.5}{\newton}$
\item $S=0.350 \times 0.270 = \SI{0.0945}{\meter\squared}$
\item $P=\dfrac{F}{S}=\dfrac{1512.5}{0.0945}=\SI{16005.29}{\pascal}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Lors de la fabrication du champagne, un gaz se forme dans la bouteille et la pression monte à \SI{6}{\bar} à l'intérieur. Le diamètre de la bouteille au bouchon sera pris égal à \SI{20}{\milli\meter}.
\begin{enumerate}
\item Convertir la pression en \si{\pascal}.
\item Donner le rayon de la bouteille en \si{\meter}.
\item Calculer la surface de la section du bouchon, arrondir au millionième.
\item Calculer en \si{\newton} la valeur de la force pressante qui s'exerce sur le bouchon, arrondir à l'unité.
\end{enumerate}
\begin{correction} Un exercice dans le sens inverse
\begin{enumerate}
\item $\SI{6}{\bar}=\SI{6e5}{\pascal}$
\item $r=\SI{0.010}{\meter}$
\item $S=0.010^2 \times \pi = \SI{0.000314}{\meter\squared}$
\item Comme $P=\dfrac{F}{S}$ on peut écrire $F=P\times S$ et donc $F=\num{6e5}\times 0.000314 = \SI{188}{\newton}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Le jardinier (exercice à prise d'initiative) \\


\begin{minipage}{0.66\textwidth}
Un employé municipal est en train de semer du gazon et il est équipé à ses pieds de drôles de planches. Cet homme de corpulence moyenne sera considéré comme ayant une masse $m=\SI{85}{\kilo\gram}$, il se trouve sur Terre où on prendra $g=10$ et la surface de chacun de ses pieds mesure environ $\SI{250}{\centi\meter\squared}$.\\
Les planches mesurent \SI{60}{\centi\meter} par \SI{30}{\centi\meter}.

\end{minipage}
\hspace{0.2cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{pression/jardinier.png}
\end{center}
\end{minipage}

\problematique{Comment expliquer et justifier l'utilisation de ces planches ?}

\begin{correction}
La surface totale de ses pieds mesure $S_p = \SI{500}{\centi\meter\squared}=  \SI{0.05}{\meter\squared}$.\\
La surface des planches est de $S_{planches}=2\times 0.60 \times 0.30 = \SI{0.36}{\meter\squared}$.\\
La pression est $P=\dfrac{F}{S}$ ici on a deux pressions : $P_1=\dfrac{F}{S_p}$ et $P_2 =\dfrac{F}{S_{planches}}$.\\
Comme F est la même et que $F=P\times S$ alors on peut écrire : $P_1 \times S_p = P_2 \times S_{planches}$ ce qui revient à dire que $P_1 = \dfrac{S_{planches}}{S_p}\times P_2$.\\
On calcule le rapport des surfaces : $P_1 = \dfrac{0.36}{0.05}\times P_2 \implies P_1= 7.2 \times P_2$.\\
La pression $P_1$ est 7.2 fois plus forte que la pression $P_2$ avec les planches : le jardinier essaye de ne pas écraser les semis, il a donc raison !
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\end{small}




\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\fi

\end{document}